旺角樓上書店「國風堂」下月中結業 書痴老闆：夢想終有告別時

夢想終有告別時。開業15年、專攻文史書的樓上書店「國風堂」去年底因業主加租，已面對過結業危機，老闆馮錦源不死心，覓新舖再撐一年，最終仍要向現實低頭，宣告下月中關門，淡然告別書店夢。為經營國風堂，他曾經打兩份兼職補貼，捱到中風。回首這段用血汗換興趣的光陰，他未言後悔，只惋惜將來少了機會與亦客亦友的知音人交流，暫計劃在facebook繼續分享從各處覓得的好書。夢想與麵包縱未能共存，這位「書痴」心裡始終為愛書留着最佳位置。

馮在台大歷史系畢業，讀書時最愛逛書店，年少時夢想「開一間書店，賣自己鍾意嘅書」。15年前與數名拍檔創立國風堂，全盛期有3間分店，惜其後難以維持，只餘下他獨力經營旺角店至今。他家中書架不夠容納萬本珍藏，藏書從地下疊至天花板，築成幾座「書山」；有時要忍痛割愛，近日就賣掉本想收藏的西夏文詞典，讓給正修讀西夏文課程的熟客。

距離結業尚餘不足1個月，國風堂書架未見凋零，仍然放滿語言和歷史書，較偏門如契丹文、新疆維吾爾語和波斯語書籍等，均是馮錦源用心搜羅所得，現三折清貨，盼在最後關頭為好書覓得歸宿。文史書難免曲高和寡，然而總有知音人，尤其這類書的內容難在網上找到。馮說，曾有熱衷語言學的客人買書自學古希臘語、古希伯來語和梵文等，他通曉國際音標，連讀音也講究，可惜在數年前離世，往事只能回味。

馮說，開書店不只為賣書，與客人交流是更大收獲。他自言以前不懂找書，「走咗好多冤枉路」，現在累積了經驗，會在傾談中了解客人所需，再推介合適書籍。訪問近1小時，期間只有1個客人上門，馮錦源笑言早已習慣，書店現址在商業中心的22樓，幾乎不會有「生客」，每月總有幾天「食白果」，單是這大半年「燒掉」20萬至30萬元積蓄，無力再堅持，「我又唔係李嘉誠，始終要生活」。

近年屢有小書店結業，馮說「形勢係咁都無辦法」，港人居所空間小，就算愛書也難藏書，而且網上資訊發達，威脅書店生存空間。馮的兩名子女仍在學，他與太太未來會找工作維持生計，亦打算facebook等網上平台繼續分享好書，「係唔捨得（國風堂），但任何事都有告別嘅時候……放得低，點會放唔低？」

每次見到呢d加租而消失嘅老字號，已經麻目晒

香港冇人情味之餘亦都容唔落金融同地產之外嘅行業

其實啲老鋪學日本動物園咁眾籌work唔work呢？

要交租呀屌你

以前佢係西洋菜街個D樓上鋪都會上下佢
跟住佢搬左之後完全唔知邊度

傳真社都無人課 仲想人課書店?

唔識做生意
三聯 誠品都唔係賣書啦依家

書店好難做架

我知，加上香港人都唔睇書
文化沙漠呢個名真係名不虛傳

其實就算係台灣誠品, 賣珍珠奶茶都係佢地最大既收入來源

睇架,不過真係唔睇呢類書,太小衆

有d似IKEA
就算賣家具都會賣其他野
有如百貨公司一樣

賣旅遊書或許係「必要的罪惡」

香港同台灣比 台灣誠品係多人到仆街，香港d書店真係文化沙漠

其實要架,好似咩野82定理。
有2成貨物可以供應成間舖既8成利潤,
用搵到錢既貨物去養埋其他唔搵錢既貨。 (好似係)

佢執笠就真係要去淘寶買N1書

其他地方唔知
香港書店一定要轉型做網上書店, 睇下網上版權要點樣搞
實體書店鋪租金太貴

1. 無位擺書
2. 多咗其他娛樂
3. 有電子書

佢80%係殘體書
真係好難幫趁佢
仲要租皆旺